\chapter*{Ringraziamenti}

\begin{itemize}
\item Un ringraziamento speciale ai miei genitori, due persone speciali,  a cui voglio dedicare tutto il mio lavoro, mi avete permesso di studiare, mi avete supportato e sopportato in tutti questi anni. Mi avete spronato ogni giorno ed insegnato che nella vita le difficoltà vanno sempre affrontate a testa alta. Cercherò di affrontare la vita ed il mondo del lavoro nella stessa maniera con cui ho affrontato questo periodo utilizzando tutti i vostri insegnamenti. Non potrò mai ringraziarvi abbastanza, spero di avervi reso orgogliosi di me per il traguardo che ho appena raggiunto.

\item A mio fratello per avermi insegnato che bisogna vivere la vita al massimo senza perdersi d'animo alle prime difficoltà.

%\item Alla mia ragazza, quello che  hai fatto durante questo periodo è stato encomiabile, sono veramente contento e di averti conosciuta. 

\item Ai miei nonni per tutte le piacevoli telefonate, chiacchierate e momenti di leggerezza trascorsi durante questo periodo.

\item A Stefano e Paolo, con cui ho condiviso tutti gli anni della magistrale, per le ore trascorse insieme ai dibattiti  e le prese in giro mentre facevamo i progetti.

\item A tutti i miei amici dell'università presenti e passati per le battute gli scherzi e le gioie che abbiamo trascorso insieme.

\item A tutti i miei amici per il calore e l'affetto dimostrato.

\item Al prof. Italiano per il supporto e l'aiuto nella realizzazione di questo lavoro di tesi
\end{itemize}
